%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Rang et application linéaire]
  Soit $E$ un espace de dimension $4$ muni d'une base $\BB=\left(e_{1}, e_{2}, e_{3}, e_{4}\right)$. On définit $f \in \LL(E)$ par
  \[f\left(e_{1}\right)=3 e_{2}+e_{3}, f\left(e_{2}\right)=e_{1}+e_{4}, f\left(e_{3}\right)=e_{2}-e_{1}+e_{4} \qeq f\left(e_{4}\right)=2 e_{1}+3 e_{2}+e_{3}+2 e_{4} .\]

  \begin{enumerate}
    \item Donner la matrice de $f$ dans la base $\BB$.

    \item Quel est le rang de $f$ ? Donner une base de $\Image(f)$ et de $\Ker(f)$.
  \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Par définition :
  \[ A= \Mat_{\BB}(f) = \matrice{
  0 & 1 & -1 & 2\\
  3 & 0 & 1  & 3\\
  1 & 0 & 0  & 1\\
  0 & 1 & 1  & 2} \]
  \item Par opération sur des colonnes
\begin{align*}
  \rg(A) &= \rg\matrice{
  0 & 1 & 0 & 0\\
  3 & 0 & 1  & 3\\
  1 & 0 & 0  & 1\\
  0 & 1 & 2  & 0}= \rg\matrice{
  1 & 0 & 0 & 0\\
  0 & 3 & 0  & 0\\
  0 & 1 & -1  & 0\\
  1 & 0 & 6  & 0}
\end{align*}
La matrice étant échelonnée, on peut lire son rang, qui vaut $3$. Ainsi, $\rg(f)=3$. De plus, les opérations sur les colonnes nous donne que
\[ f(e_1) = f(e_4)-2f(e_2) \]
Puisque $\Image(f)=\Vect(f(e_1), f(e_2), f(e_3), f(e_4))$, la relation précédente nous donne $\Image(f)=\Vect(f(e_1), f(e_2), f(e_3))$.

Puisque $\rg(f)=3$, on est sur que cette famille est une base de l'image.

Enfin, $f(e_1)=f(e_4)-2f(e_2) \iff f(e_1-e_4+2e_2)=0$ : ainsi, $e_1-e_4+2e_2\in \Ker(f)$. D'après le théorème du rang, $\dim(\Ker(f))=\dim(E)-\rg(f)=1$, et puisque $e_1-e_4+2e_2\neq 0$, ce vecteur est une base de $\Ker(f)$.

\textbf{Bilan} : $\rg(f)=3$ et on a les bases :
\[ (f(e_1), f(e_2), f(e_3))=(3e_2+e_2, e_1+e_4, e_2-e_1+e_4) \text{ base de }\Image(f)\qeq (e_1+2e_2-e_4)\text{ base de }\Ker(f). \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
